\chapter{De Olijf}
\section{Geschiedenis}
\lettrine{D}{e} olijfboom, of \olea{} is een van de oudste fruitbomen ter wereld. Hij is waarschijnlijk ontstaan in Syrië, Anatolië, Ethiopië, Egypte of India \cite{boskou2006olive}. De olijfboom is van groot belang in mythes en verhalen, voornamelijk in het Oude Testament en de Griekse mythologie. Zo droomt Moses over het Beloofde Land als ``het land van olijven en olijfolie'' en wordt een tak van een olijfboom aan Noah gegeven door een duif als teken dat leven is hersteld op aarde. Verder is er een groot aantal Griekse en Egyptische tradities waar olijftakken essentieel zijn.
Hoewel de olijfboom 20 tot 40 miljoen jaar oud is \cite{therios2009olives}, is deze waarschijnlijk pas 5000 jaar geleden gecultiveerd \cite{boskou2006olive}, voor het eerst door de Minoërs in Kreta.

\section{Etymologie}
\lettrine{H}{et} Nederlandse woord \emph{olijf} is tussen 1201 en 1250 overgenomen van het Franse \emph{olive}, wat komt van \emph{olivia} in het Latijn, en dat komt op zijn plaats uit het Griekse \emph{elaiè}. Het woord \emph{olie} komt ook van \emph{olijfolie}, pas later is er onderscheid gemaakt tussen verschillende oliën.

\section{Cultivars}
\lettrine{E}en \textbf{cultivar} is in de praktijk een synoniem voor het woord ras. Een cultivar is een plant of plantengroep die door de mens op bepaalde eigenschappen geselecteerd is \cite{brickell2002international}. Voorbeelden hiervan zijn Elstar appels, of Bosana, een olijf cultivar.

Er zijn honderden cultivars van de \olea{}. Voorbeelden zijn de \emph{Arbequina}, een kleine olijf, de \emph{Leccino}, een zoetere olijf en de \emph{Lucques}, een milde en nootachtige olijf. De cultivars zijn gekweekt op verschillende aspecten, zoals formaat, smaak, kleur, ziekte-bestendigheid, et cetera.

De cultivar kan pas accuraat bepaald worden wanneer de boom vruchten heeft gegeven. Helaas kan de cultivar van onze olijfboom daarom nog niet vastgesteld worden.

\section{Leeftijd en Uiterlijk}
De \olea{} kan eeuwenoud worden, en de oudste levende boom staat waarschijnlijk op Brioni in Kroatië en is 1600 jaar oud. Deze boom geeft nog steeds fruit (ongeveer 30kg per jaar), waar olijfolie van gemaakt wordt \cite{ancientolivetree}.

De \olea{} wordt zelden boven de 10 meter hoog, behalve de \emph{Pisciottana} variëteit. De bladeren zijn 4-10 cm lang, en 1-3 cm breed. De olijven zijn 1-2.5 cm lang, alhoewel wilde planten over het algemeen kleinere vruchten geven dan gecultiveerde planten.




